% !TEX root = ../thesis-example.tex
%
% \pdfbookmark[0]{Agradecimentos}{Agradecimentos}
% \chapter*{Agradecimentos}
% \label{sec:acknowledgement}
%\vspace*{-10mm}

\begin{openingquote}
    Insisto: na simplicidade do teu \emph{trabalho habitual}, nos detalhes monótonos de cada dia, tens que descobrir o segredo -- para tantos escondido -- da grandeza e da novidade: o Amor. \cite[n. 489]{escriva2016sulco}
\end{openingquote}

Ao toque do Amor, uma Pessoa divina que lhe chama e move o cora\c c\~ao em meio \`as atividades corriqueiras, \'e inevit\'avel o sentimento de gratid\~ao. Especialmente, aqui, agrade\c co pelas gra\c cas concedidas para realizar este trabalho e frutificar parte do tempo que Ele me concedeu. Sua benignidade n\~ao tem fim.

Fujo da l\'ingua inglesa, por um momento, para dirigir tamb\'em meus profundos e sinceros agradecimentos a algumas pessoas em nossa l\'ingua materna; amigos e familiares que foram fundamentais para tornar poss\'ivel o desenvolvimento e conclus\~ao deste trabalho.

% Antes deles, no entanto, meu cora\c c\~ao \'e imensamente grato ao bom Deus pelas gra\c cas concedidas para realizar este trabalho e frutificar parte do tempo que Ele me concedeu. Sua benignidade n\~ao tem fim.

Agrade\c co a B\'arbara, minha esposa, por ser a cada dia ocasi\~ao de encontrar o nosso Amor mais profundo. Al\'em de dividir comigo a vida e o futuro, sua dedica\c c\~ao nas pequenas coisas tornaram poss\'ivel que eu conclu\'isse esta jornada.

Agrade\c co a meus pais e meu irm\~ao, pela educa\c c\~ao e exemplo com que me nutriram ao longo da vida. Deram-me a possibilidade de ser quem sou, e por isso serei eternamente grato. Tamb\'em a meus sogros, cunhadas e compadres, cujo carinho forte tal qual la\c cos de sangue se manifesta no suporte t\~ao grande que d\~ao a mim e minha fam\'ilia.

Agrade\c co ao prof. Juliano Bandeira, meu orientador, que com incr\'ivel paci\^encia e lucidez me ajudou a reencontrar o caminho da pesquisa, quando este se mostrava t\~ao esquecido e desafiador. Sua orienta\c c\~ao me ajudou a enxergar o caminho e reunir for\c cas para as \'ultimas milhas dessa corrida de longa dist\^ancia.

Agrade\c co tamb\'em a Petr\^onio Braga e meus colegas da Neurotech, pelas conversas dentro e fora do trabalho, que de uma forma ou de outra me ajudaram a amadurecer meu olhar e n\~ao deixar para tr\'as minha veia acad\^emica.

Agrade\c co, por fim, \`a CAPES e \`a Pr\'o-reitoria de Pesquisa e P\'os-gradua\c c\~ao pelo aux\'ilio financeiro durante parte dessa pesquisa (sob o projeto n. 88882.380374/2019-01), e ao Programa de P\'os-gradua\c c\~ao em Engenharia El\'etrica da UFPE pela oportunidade concedida.
% I am also truly trankful for the scholarship granted by CAPES under the project n. 88882.380374/ 2019-01, which provided an important financial support throughout most of my research.
